\CONQUER{2006}{3(10)}
На стороне угла $BA$ угла $ABC$, равного $30\degree$, взята такая точка $D$, что
$AD = 2$ и $BD = 1$. Найдите радиус окружности, проходящей через точки $A$, $D$
и касающейся прямой $BC$.
\begin{solution}
  Окружность в условии задачи может касаться либо стороны угла $BC$, либо её продолжения.
  Сначала рассмотрим случай, когда точка касания $F_1$ лежит на стороне $BC$.
  \begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
  \end{wrapfigure}
По свойству секущей и касательной, проведенных из одной точки, $BF_1^2
= BA\cdot BD$, откуда $BF = \sqrt 3$. Проведем через точку $F_1$
диаметр окружности $F_1Q_1$, пересекающийся с хордой $AD$ в точке
$O_1$.  Пусть точки $A_1$ и $D_1$ -- основания высот, опущенный из
точек $A$ и $D$ на прямую $BC$. Из прямоугольных треугольников
$\triangle{}BD_1D$, $\triangle{}BF_1O_1$ и $\triangle{}BA_1A$ находим
\begin{flalign*}
  &BD_1 = \frac{\sqrt 3}2\quad F_1O_1 = 1\quad BA_1 = \frac{3\sqrt
3}{2}&
\end{flalign*} откуда $FO_1$ -- средняя линия в трапеции $DD_1A_1A$,
из чего следует, что $DO_1 = O_1A = 1$. Пусть искомый радиус
окружности равен $r$, тогда $F_1Q_1 = 2r$, $Q_1O_1 = F_1Q_1 - F_1O_1 =
2r -1$. По свойству отрезков пересекающихся хорд
\begin{flalign*}
  &DO_1\cdot O_1A = FO_1\cdot O_1Q_1 \Rightarrow r = 1&
\end{flalign*}

Пусть теперь окружность касается \emph{продолжения} стороны $BC$ в
точке $F_2$. Проведем диаметр окружности $F_2Q$, продолжение которого
пересекается с продолжением стороны $BA$ в точке $P$. Из соображений,
аналогичный предыдущему случаю, $BF_2 = \sqrt 3$, $F_2P = 1$, $BP = 2$.
\includefigure{0.3}{\thesource_1}

Отрезки $PA$ и $PQ$ -- две секущие к окружности, проведенные из одной
точки, откуда $PF_2 \cdot PQ = PA\cdot PB$, что позволяет найти, что
радиус окружности равен 7.

\end{solution}
\Answer{} \inlinemath{1;7}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
